\CWHeader{Лабораторная работа \textnumero 4}

\CWProblem{
Необходимо реализовать один из стандартных алгоритмов поиска образцов для указанного алфавита.\newline

\textbf{Вариант алгоритма}: Поиск одного образца при помощи алгоритма Бойера-Мура.\newline

\textbf{Вариант алфавита}: Числа в диапазоне от 0 до 2^{32} - 1.\newline

Запрещается реализовывать алгоритмы на алфавитах меньшей размерности, чем указано в задании.\newline

\textbf{Формат ввода}\newline
Искомый образец задаётся на первой строке входного файла.\newline

В случае, если в задании требуется найти несколько образцов, они задаются по одному на строку вплоть до пустой строки.
Затем следует текст, состоящий из слов или чисел, в котором нужно найти заданные образцы.\newline

Никаких ограничений на длину строк, равно как и на количество слов или чисел в них, не накладывается.\newline

\textbf{Формат вывода}\newline
В выходной файл нужно вывести информацию о всех вхождениях искомых образцов в обрабатываемый текст: по одному вхождению на строку.\newline

Для заданий, в которых требуется найти только один образец, следует вывести два числа через запятую: номер строки и номер слова в строке, с которого начинается найденный образец. В заданиях с большим количеством образцов, на каждое вхождение нужно вывести три числа через запятую: номер строки; номер слова в строке, с которого начинается найденный образец; порядковый номер образца.\newline

Нумерация начинается с единицы. Номер строки в тексте должен отсчитываться от его реального начала (то есть, без учёта строк, занятых образцами).\newline

Порядок следования вхождений образцов несущественен.
}
\pagebreak